% Exercícios.
%
% Pente P não é conexo por caminhos.

\begin{exercise}
  \label{exerc:conexidade_por_caminhos:pente_inversa:aberto:facil}
  Seja $\function{f}{[0,1]}{P}$
  um caminho no
  \emph{espaço pente}
  do Exemplo \ref{ex:espaco_pente}.
  Mostre que $f^{-1}(P_2)$ é aberto.

  \begin{hint}
    Mostre que $P_2$ é um aberto de $P$.
  \end{hint}

  \begin{answer}
    Note que
    \begin{equation*}
      P_2
      =
      P
      \cap
      (0,\infty) \times \reals
    \end{equation*}
    é um aberto de $P$.
    Como $f$ é contínua,
    o resultado segue.
  \end{answer}
\end{exercise}


\begin{exercise}
  \label{exerc:conexidade_por_caminhos:pente_inversa:aberto:dificil}
  Seja $\function{f}{[0,1]}{P}$
  um caminho no
  \emph{espaço pente}
  do Exemplo \ref{ex:espaco_pente}.
  Mostre que $f^{-1}(P_1)$ é aberto.

  \begin{hint}
    Mostre que $f^{-1}(P_1)$ é vizinhança de todos os seus pontos.
  \end{hint}

  \begin{answer}
    Seja $t \in f^{-1}(P_1)$.
    Então,
    $f(t) = (0,a)$,
    com $a > 0$.
    Tome uma bola $B$ centrada em $(0,a)$,
    de raio $\frac{a}{2}$.
    Como $f^{-1}(B)$ é aberto de $[0,1]$,
    existe um intervalo aberto $I$ de $[0,1]$ contendo $t$,
    tal que $f(I) \subset B$.
    Como $I$ é conexo,
    $f(I)$ está na componente conexa de $B$ que contém $(0,a)$.
    Em particular,
    $f(I) \subset P_1$
    (veja o Exercício \ref{exerc:conexidade_por_caminhos:pente_facil:detalhes_do_exemplo}).
    Ou seja,
    $f^{-1}(P_1) \supset I$ é vizinhança de $t$.
    Por ser vizinhança de todos os seus pontos,
    $f^{-1}(P_1)$ é aberto.
  \end{answer}
\end{exercise}


\begin{exercise}
  \label{exerc:conexidade_por_caminhos:pente:nao_conexo_por_caminhos}
  Mostre que o pente $P$
  do Exemplo \ref{ex:espaco_pente}
  não é conexo por caminhos.

  \begin{hint}
    É só usar os Exercícios
    \ref{exerc:conexidade_por_caminhos:pente_inversa:aberto:facil}
    e
    \ref{exerc:conexidade_por_caminhos:pente_inversa:aberto:dificil}.
  \end{hint}

  \begin{answer}
    Se $\function{f}{[0,1]}{P}$ é um caminho qualquer,
    então,
    pelos Exercícios
    \ref{exerc:conexidade_por_caminhos:pente_inversa:aberto:facil}
    e
    \ref{exerc:conexidade_por_caminhos:pente_inversa:aberto:dificil},
    $f^{-1}(P_1)$
    e
    $f^{-1}(P_2)$
    são abertos disjuntos cuja união é $[0,1]$.
    Como $[0,1]$ é conexo,
    sabemos que um dos dois conjuntos é vazio.
    Ou seja,
    nenhum caminho $f$ pode unir pontos de $P_1$ e $P_2$.
  \end{answer}
\end{exercise}
